export const sjlQuestions = [
  {
    subject: "Slovenský jazyk",
    questions: [
      {
        question:
          "Ktorá z nasledujúcich viet neobsahuje vzťahové prídavné meno?",
        options: [
          "Na hodine telocviku bola drevenejšia než jej kamarátky", // Správna odpoveď
          "V televízii vysielali futbalový zápas.",
          "Na kameni ostali ryhy od železného meča.",
          "Požiar sa šíril zo slamenej stajne.",
        ],
        answer: "Na hodine telocviku bola drevenejšia než jej kamarátky",
      },

      {
        question: "Vyber nepravdivé tvrdenie o podstatných menách.",
        options: [
          " Šťastie a strach patria medzi abstraktné podstatné mená.",
          " Je to ohybný a plnovýznamový slovný druh.",
          " Môžeme ich skloňovať a časovať.",
          " Všetky vlastné podstatné mená sa píšu veľkým písmenom", // Správna odpoveď
        ],
        answer: " Všetky vlastné podstatné mená sa píšu veľkým písmenom",
      },
      {
        question: "Ktoré podstatné meno nepatrí medzi pomnožné podstatné mená?",
        options: ["piesok", "ústa", "dostihy", "vráta"], // Správna odpoveď
        answer: "piesok",
      },
      {
        question:
          "Z uvedených možností vyber tú vetu, ktorá obsahuje slovo 'princezná' napísané v správnom tvare.",
        options: [
          " Obe princezny sa obliekli do ružových šiat.",
          " O princezne s dlhými vlasmi som sa dočítala v rozprávkovej knihe.",
          " Princ si bez svojej princeznej nevedel predstaviť život.", // Správna odpoveď
          " Slúžky sa starali o princezny.",
        ],
        answer: " Princ si bez svojej princeznej nevedel predstaviť život.",
      },
      {
        question:
          "Z uvedených možností vyber tú, ktorá obsahuje slová, ktoré sa skloňujú iba podľa vzoru 'kosť'.",
        options: [
          "mladosť, garáž, pieseň, haluz",
          "sladkosť, krv, os, soľ", // Správna odpoveď
          "krv, pieseň, soľ, masť",
          "haluz, krv, cirkev, soľ",
        ],
        answer: "sladkosť, krv, os, soľ",
      },
      {
        question: "Ktoré zámeno nepatrí medzi privlastňovacie zámená?",
        options: ["vaším", "ňou", "ich", "jeho"], // Správna odpoveď
        answer: "ňou",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich zámen nepatrí medzi privlastňovacie zvratné zámeno?",
        options: [
          "svoje",
          "svojho",
          "seba",
          "Všetky uvedené zámená patria medzi privlastňovacie zvratné zámená.",
        ], // Správna odpoveď
        answer: "seba",
      },
      {
        question: "Ktoré z nasledujúcich slov nie je zámeno?",
        options: ["nejaký", "určitý", "ktorý", "bárskto"], // Správna odpoveď
        answer: "určitý",
      },
      {
        question: "Ktoré z uvedených slov nie je zámeno?",
        options: ["nič", "iné", "žiaden", "Všetky uvedené slová sú zámená."], // Správna odpoveď
        answer: "žiaden",
      },
      {
        question: "Číslovky môžu mať podobu:",
        options: [
          "podstatného mena",
          "prídavného mena",
          "príslovky",
          "všetkých uvedených slovných druhov", // Správna odpoveď
        ],
        answer: "všetkých uvedených slovných druhov",
      },
      {
        question: "Ktoré z uvedených slov nie sú číslovky?",
        options: ["nikto", "mnoho", "málo", "veľakrát"], // Správna odpoveď
        answer: "nikto",
      },
      {
        question: "Ktoré číslovky patria medzi radové číslovky?",
        options: ["jeden", "dvojnásobný", "piaty", "tisíc"], // Správna odpoveď
        answer: "piaty",
      },
      {
        question:
          "Urč druh slovesa v nasledujúcej vete (podčiarknuté): Uvidel mátohu a následne zbledol.",
        options: ["zvratné", "plnovýznamové", "činnostné", "neplnovýznamové"], // Správna odpoveď
        answer: "plnovýznamové",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z viet so slovesami obsahuje predmetové neprechodné sloveso?",
        options: [
          "Videl si tú krásnu líšku?",
          "Lietadlo letelo na oblohe.",
          "Písala mame, že čoskoro príde.", // Správna odpoveď
          "Poď, najeme sa u mňa sa doma.",
        ],
        answer: "Písala mame, že čoskoro príde.",
      },

      {
        question: "Vyber správny slovesný tvar slovesa 'oživší'.",
        options: [
          " prechodník",
          " trpné príčastie",
          " činne príčastie minulé", // Správna odpoveď
          " činne príčastie prítomné",
        ],
        answer: " činne príčastie minulé",
      },
      {
        question:
          "Z uvedených možností zvoľ tú, ktorá obsahuje iba príslovky spôsobu.",
        options: [
          " slabo, triezvo, nabielo, vášnivo", // Správna odpoveď
          " bezhlavo, zámerne, vždy, náhlivo",
          " vášnivo, náhodne, súčasne, včera",
          " navždy, náhodne, súčasne, slabo",
        ],
        answer: " slabo, triezvo, nabielo, vášnivo",
      },
      {
        question: "Ktorý z uvedených výrazov nie je príslovkou príčiny?",
        options: [
          " právom",
          " ľahkovážne", // Správna odpoveď
          " preto",
          " bezvýsledne",
        ],
        answer: " ľahkovážne",
      },
      {
        question: "Ktorá z nasledujúcich viet obsahuje príslovku času/miesta?",
        options: [
          " Nachádzalo sa tam okolo päť psov.",
          " Upratal okolo domu.",
          " Nechodil som často okolo.", // Správna odpoveď
          " Prídem okolo dvanástej.",
        ],
        answer: " Nechodil som často okolo.",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z nasledujúcich prísloviek môže byť príslovkou spôsobu aj miesta?",
        options: [
          " dnu",
          " dolu",
          " vysoko", // Správna odpoveď
          " von",
        ],
        answer: " vysoko",
      },
      {
        question: "Vyber iba pravdivé tvrdenia o predložkách.",
        options: [
          " Predložky sú plnovýznamový slovný druh.",
          " Predložky sú ohybné.",
          " Predložky môžu byť vetným členom.",
          " Predložky môžu byť aj viacslovné.", // Správna odpoveď
        ],
        answer: " Predložky môžu byť aj viacslovné.",
      },
      {
        question: "Vyber vetu, v ktorej je slovo 'okolo' predložkou.",
        options: [
          " Prechádzka okolo lesa.", // Správna odpoveď
          " Ušetril okolo sto eur.",
          " Vstal okolo ôsmej.",
          " Šiel okolo.",
        ],
        answer: " Prechádzka okolo lesa.",
      },
      {
        question: "Vyber vetu, ktorá ako jediná obsahuje predložku.",
        options: [
          " Prečo si nešiel hore výťahom?",
          " Hore už nevládal dôjsť.",
          " Dole brehom si zlomil kľúčnu kosť.", // Správna odpoveď
          " Zišiel dole.",
        ],
        answer: " Dole brehom si zlomil kľúčnu kosť.",
      },
      {
        question:
          "Vyber vetu, v ktorej vystupuje slovo 'blízko' ako predložka.",
        options: [
          " Blízko sedíš!",
          " Stojíš veľmi blízko.",
          " Blízko nás sa zablýskalo.", // Správna odpoveď
          " Cítim, že sme blízko.",
        ],
        answer: " Blízko nás sa zablýskalo.",
      },
      {
        question: "Ktorá veta obsahuje nesprávne napísanú predložku?",
        options: [
          " S ničím mi nepomáhaš...",
          " On vždy s niečím nesúhlasí.",
          " Prečo nejdete z nami?", // Správna odpoveď
          " Kúpili si to z našich daní.",
        ],
        answer: " Prečo nejdete z nami?",
      },
      {
        question:
          "Do nasledujúcej vety doplň správnu možnosť: Do školy neprišiel...",
        options: [
          " vďaka chorobe.",
          " kvôli chorobe.",
          " pre chorobu.", // Správna odpoveď
        ],
        answer: " pre chorobu.",
      },
      {
        question: "Spojka 'no' patrí medzi:",
        options: [
          " zlučovacie spojky",
          " stupňovacie spojky",
          " odporovacie spojky", // Správna odpoveď
          " vylučovacie spojky",
        ],
        answer: " odporovacie spojky",
      },
      {
        question: "Spojka 'avšak' patrí medzi:",
        options: [
          " zlučovacie spojky",
          " stupňovacie spojky",
          " odporovacie spojky", // Správna odpoveď
          " vylučovacie spojky",
        ],
        answer: " odporovacie spojky",
      },
      {
        question:
          "Urč druh spojky v nasledujúcej vete: Nekúpil si ani jeden zošit.",
        options: [
          " zlučovacia spojka", // Správna odpoveď
          " stupňovacia spojka",
          " odporovacia spojka",
          " vylučovacia spojka",
        ],
        answer: " zlučovacia spojka",
      },
      {
        question: "Ktorá z nasledujúcich viet neobsahuje aspoň 2 spojky?",
        options: [
          " Buď bude po mojom, alebo je koniec.",
          " Alebo pôjdeme do prírody, alebo ostaneme doma.",
          " Buď kúpime dom, alebo byt.",
          " Buď statočný alebo sa vzdaj.", // Správna odpoveď
        ],
        answer: " Buď statočný alebo sa vzdaj.",
      },
      {
        question: "Ktorá z nasledujúcich viet obsahuje spojku?",
        options: [
          " Urobil si to ty a nikto iný.", // Správna odpoveď
          " Ale ja som to nespravil!",
          " A to ti mám veriť?",
          " Aby som už mal pokoj!",
        ],
        answer: " Urobil si to ty a nikto iný.",
      },
      {
        question: "Z nasledujúcich viet vyber iba tú, ktorá obsahuje časticu.",
        options: [
          " Síce si schudol, ale nevidno to na tebe.",
          " Mohol by to spraviť i niekto iný.",
          " Nekúpil som jablká ani hrušky.",
          " Ty si ale vyrástol!", // Správna odpoveď
        ],
        answer: " Ty si ale vyrástol!",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z nasledujúcich viet obsahuje slovo 'okolo' vo funkcii častice?",
        options: [
          " Každý deň chodím okolo.",
          " Kúpil okolo päť jabĺk.", // Správna odpoveď
          " Okolo lesa sa ponevieral cudzí pes.",
          " Ani jedna veta neobsahuje časticu.",
        ],
        answer: " Kúpil okolo päť jabĺk.",
      },
      {
        question: "Ktorá z viet obsahuje časticu?",
        options: [
          " Prosím, odíď.",
          " Kúpiš mi to, prosím?",
          " Dnes ťa prosím poslednýkrát!",
          " Ty sa do toho, prosím, nestaraj!", // Správna odpoveď
        ],
        answer: " Ty sa do toho, prosím, nestaraj!",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z viet obsahuje časticu, ktorá môže vystupovať ako podstatné meno?",
        options: [
          " Žiaľ, dnes sa to nevydarilo.", // Správna odpoveď
          " Naozaj sa ti to páči?",
          " Hej, ty!",
          " Zrejme sa stratil.",
        ],
        answer: " Žiaľ, dnes sa to nevydarilo.",
      },
      {
        question: "V ktorých vetách s časticou chýba čiarka?",
        options: [
          " Naozaj tam musíš ísť?",
          " Už si na to zrejme nespomenie.",
          " Bol to veru výborný zážitok.",
          " Naozaj bol som pri tom.", // Správna odpoveď
        ],
        answer: " Naozaj bol som pri tom.",
      },
      {
        question: "Ktoré z nasledujúcich slov je častica?",
        options: [
          " joj",
          " nuž", // Správna odpoveď
          " jaj",
          " ach",
        ],
        answer: " nuž",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z možností je pravdivá pre slovný druh citoslovcia (interjekcie)?",
        options: [
          " Citoslovcia sú ohybný slovný druh.",
          " Citoslovcia sú plnovýznamový slovný druh.",
          " Citoslovcia môžu vystupovať ako vetný člen.", // Správna odpoveď
          " Ani jedna odpoveď o citoslovciach nie je pravdivá.",
        ],
        answer: " Citoslovcia môžu vystupovať ako vetný člen.",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z nasledujúcich viet obsahuje zvukomalebné citoslovce?",
        options: [
          " Tresk, a už ho nebolo.", // Správna odpoveď
          " Z oblohy sa ozval silný tresk.",
          " Pri žuvaní jeho ústa vydávali divný plesk.",
          " Tresk, ktorý pripomínal hromobitie, bolo počuť cez celú dedinu.",
        ],
        answer: " Tresk, a už ho nebolo.",
      },
      {
        question:
          "V ktorej vete je citoslovce 'hej' vo funkcii iného slovného druhu?",
        options: [
          " Hej, počkaj ma!",
          " Hej? Nehovor...",
          " Ideme spolu, hej?", // Správna odpoveď
          " Hej, to sa mi nepáči!",
        ],
        answer: " Ideme spolu, hej?",
      },
      {
        question: "Ktoré tvary citosloviec nie sú správne napísané?",
        options: [
          " cupi-lupi",
          " cupy-lupy",
          " čáry-máry",
          " Všetky tvary citosloviec sú správne napísané.", // Správna odpoveď
        ],
        answer: " Všetky tvary citosloviec sú správne napísané.",
      },
      {
        question:
          "V ktorej vete s citoslovcami je nesprávne napísaná čiarka alebo nie je napísaná vôbec?",
        options: [
          "Toto je hm, celkom zaujímavé.",
          "Hav sa ozývalo z búdy.",
          "Takéto jedlo mi, fuj, nechutí.",
          "Ryba žblnk do vody.",
        ],
        answer: "Takéto jedlo mi, fuj, nechutí.",
      },
      {
        question: "Ktorá veta neobsahuje citoslovce?",
        options: [
          "A ty potkan, heš!",
          "Bolo počuť hlasné hav.",
          "Žaba čľup do vody.",
          "Všetky vety obsahujú citoslovce.",
        ],
        answer: "Všetky vety obsahujú citoslovce.",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z viet neobsahuje slovo zdravím vo funkcii citoslovca?",
        options: [
          "Zdravím ťa už po druhýkrát, ale ty stále nič.",
          "Zdravím!",
          "Zdravím, moje meno je Jožo.",
          "Zdravíme, sme tu síce neskôr, ale hlavne, že sme prišli.",
        ],
        answer: "Zdravím, moje meno je Jožo.",
      },
      {
        question:
          "Ktorý slovný druh môže vystupovať vo funkcii všetkých vetných členov?",
        options: ["Zámená", "Číslovky", "Podstatné mená", "Spojky"],
        answer: "Podstatné mená",
      },
      {
        question:
          "Ktorý zo slovných druhov vo vete môže vystupovať ako vetný člen?",
        options: ["častice", "citoslovcia", "predložky", "spojky"],
        answer: "citoslovcia",
      },
      {
        question: "Ktorý zo slovných druhov pomenúva cudzie slovo konjunkcie?",
        options: ["predložky", "častice", "spojky", "citoslovcia"],
        answer: "spojky",
      },
      {
        question: "Ktorý zo slovných druhov pomenúva cudzie slovo substantíva?",
        options: ["podstatné mená", "prídavné mená", "zámená", "príslovky"],
        answer: "podstatné mená",
      },
      {
        question: "Koľko existuje neohybných slovných druhov?",
        options: ["2", "3", "4", "5"],
        answer: "5",
      },
      {
        question: "Ktorá z uvedených viet nie je spisovne správna?",
        options: [
          "Kam sa to pozeráš?",
          "Niekde sa ponáhľaš?",
          "Kde si na to prišiel?",
          "Kam tým mieriš?",
        ],
        answer: "Niekde sa ponáhľaš?",
      },
      {
        question: "Ktorá z možností obsahuje pravopisnú chybu?",
        options: [
          "Obišiel som ho sprava.",
          "Spredu sa tam nedostaneš, musíš ísť zadným vchodom.",
          "Z prava sa nás vyrútilo auto.",
          "Pôjdeme zľava okolo kostola.",
        ],
        answer: "Z prava sa nás vyrútilo auto.",
      },
      {
        question: "Ktorá veta obsahuje nespisovne napísaný výraz?",
        options: [
          "Vpredu v autobuse sedela moja učiteľka, tak som radšej vystúpil.",
          "Zľava ma obehol motocykel.",
          "Predtým, než začneme, poprosím o príhovor.",
          "Predomnou sa neskryješ!",
        ],
        answer: "Predomnou sa neskryješ!",
      },
      {
        question: "Ktorá z uvedených viet je spisovne nesprávna?",
        options: [
          "Častokrát si na to spomínam.",
          "Päť ráz som ho napomenul, ale nereagoval.",
          "Dva krát meraj a raz rež!",
          "Trikrát a dosť!",
        ],
        answer: "Dva krát meraj a raz rež!",
      },
      {
        question: "Ktorá veta obsahuje nespisovný výraz?",
        options: [
          "Akonáhle dokončím domácu úlohu, pôjdem spať.",
          "Len čo som polial kvety, začalo pršať.",
          "Sotva som prišiel domov, pritúlil sa ku mne pes.",
          "Hneď ako sa zotmelo, som išiel domov.",
        ],
        answer: "Akonáhle dokončím domácu úlohu, pôjdem spať.",
      },
      {
        question: "Ktorý z výrazov je spisovne nesprávny?",
        options: ["tlačidlo", "razítko", "pravítko", "vrecko"],
        answer: "razítko",
      },
      {
        question: "Ktorá veta obsahuje nespisovné slovo?",
        options: [
          "V kuchárskej knihe nájdeš veľa receptov s kuracími prsiami.",
          "V kúpeľni sa mi rozbil pohár.",
          "Zabudol som vôdzku na psa, a tak som sa musel vrátiť domov.",
          "Vzdávam sa, je to neskutočne prácny spôsob.",
        ],
        answer: "V kuchárskej knihe nájdeš veľa receptov s kuracími prsiami.",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa obsahu: Ako ti to mohlo napadnúť?!",
        options: [
          "zvolacia veta",
          "rozkazovacia veta",
          "želacia veta",
          "opytovacia veta",
        ],
        answer: "zvolacia veta",
      },
      {
        question: "Urč druh vety podľa obsahu: Konečne!",
        options: [
          "oznamovacia veta",
          "zvolacia veta",
          "rozkazovacia veta",
          "želacia veta",
        ],
        answer: "zvolacia veta",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa obsahu: Aby sme už šli domov.",
        options: [
          "rozkazovacia veta",
          "oznamovacia veta",
          "zvolacia veta",
          "želacia veta",
        ],
        answer: "želacia veta",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa obsahu: Dnes sa ti nejak nedarí.",
        options: [
          "opytovacia veta",
          "oznamovacia veta",
          "zvolacia veta",
          "želacia veta",
        ],
        answer: "oznamovacia veta",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa obsahu: Sadneš si už konečne?!",
        options: [
          "zvolacia veta",
          "opytovacia veta",
          "želacia veta",
          "rozkazovacia veta",
        ],
        answer: "zvolacia veta",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa obsahu: Maj sa fajn!",
        options: [
          "zvolacia veta",
          "rozkazovacia veta",
          "želacia veta",
          "oznamovacia veta",
        ],
        answer: "želacia veta",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa obsahu: Prečo si to ešte nespravil?",
        options: [
          "želacia veta",
          "opytovacia veta",
          "zvolacia veta",
          "rozkazovacia veta",
        ],
        answer: "opytovacia veta",
      },
      {
        question: "Urč druh vety podľa obsahu: Snažil som sa, ale nevyšlo to.",
        options: [
          "zvolacia veta",
          "oznamovacia veta",
          "želacia veta",
          "rozkazovacia veta",
        ],
        answer: "oznamovacia veta",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa členitosti: Dnes sa stmieva trochu skôr.",
        options: [
          "jednočlenná slovesná veta",
          "jednočlenná menná veta",
          "dvojčlenná úplná veta",
          "dvojčlenná neúplná veta",
        ],
        answer: "jednočlenná slovesná veta",
      },
      {
        question: "Urč druh vety podľa členitosti: Kreslia si nejaký obrázok.",
        options: [
          "jednočlenná slovesná veta",
          "jednočlenná menná veta",
          "dvojčlenná úplná veta",
          "dvojčlenná neúplná veta",
        ],
        answer: "dvojčlenná neúplná veta",
      },
      {
        question:
          "Urč typ vety podľa členitosti: Susedova mačka spadla zo stromu.",
        options: [
          "jednočlenná slovesná veta",
          "jednočlenná menná veta",
          "dvojčlenná úplná veta",
          "dvojčlenná neúplná veta",
        ],
        answer: "dvojčlenná úplná veta",
      },
      {
        question: "Urč druh vety podľa členitosti: Adam nepríde do školy.",
        options: [
          "jednočlenná slovesná veta",
          "jednočlenná menná veta",
          "dvojčlenná úplná veta",
          "dvojčlenná neúplná veta",
        ],
        answer: "dvojčlenná úplná veta",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa členitosti: Stáť!",
        options: [
          "jednočlenná slovesná veta",
          "jednočlenná menná veta",
          "dvojčlenná úplná veta",
          "dvojčlenná neúplná veta",
        ],
        answer: "jednočlenná menná veta",
      },
      {
        question:
          "Urč druh vety podľa zloženia: Hľadal kľúče, ktoré si zabudol doma.",
        options: [
          "jednoduchá holá veta",
          "jednoduchá rozvitá veta",
          "jednoduchá veta s viacnásobným vetným členom",
          "súvetie",
        ],
        answer: "súvetie",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa zloženia: Čítal si včerajšie noviny.",
        options: [
          "jednoduchá holá veta",
          "jednoduchá rozvitá veta",
          "jednoduchá veta s viacnásobným vetným členom",
          "súvetie",
        ],
        answer: "jednoduchá rozvitá veta",
      },
      {
        question: "Urč druh vety podľa zloženia: Mačka mňauká a pes šteká.",
        options: [
          "jednoduchá holá veta",
          "jednoduchá rozvitá veta",
          "jednoduchá veta s viacnásobným vetným členom",
          "súvetie",
        ],
        answer: "súvetie",
      },
      {
        question: "Urč typ vety podľa zloženia: Najedol si sa?",
        options: [
          "jednoduchá holá veta",
          "jednoduchá rozvitá veta",
          "jednoduchá veta s viacnásobným vetným členom",
          "súvetie",
        ],
        answer: "jednoduchá holá veta",
      },
      {
        question:
          "Urč typ vety podľa zloženia: Mama a otec sa zobudili, keď zazvonil budík.",
        options: [
          "jednoduchá holá veta",
          "jednoduchá rozvitá veta",
          "jednoduchá veta s viacnásobným vetným členom",
          "súvetie",
        ],
        answer: "jednoduchá rozvitá veta",
      },
      {
        question:
          "Urč druh priraďovacieho súvetia: Nielen že neprišiel domov, ba dokonca nezavolal ani kde sa nachádza.",
        options: ["zlučovacie", "odporovacie", "dôsledkové", "stupňovacie"],
        answer: "stupňovacie",
      },
      {
        question:
          "Urč druh priraďovacieho súvetia: Buď ma tam zvezieš autom, alebo nepôjdeme nikam.",
        options: ["zlučovacie", "stupňovacie", "vylučovacie", "odporovacie"],
        answer: "vylučovacie",
      },
      {
        question:
          "Urč druh priraďovacieho súvetia: Obliekol si bundu, bola mu totiž veľká zima.",
        options: ["zlučovacie", "stupňovacie", "vysvetľovacie", "vylučovacie"],
        answer: "vysvetľovacie",
      },
      {
        question:
          "Urč druh priraďovacieho súvetia: Bude zajtra svietiť slnko alebo pršať?",
        options: ["zlučovacie", "stupňovacie", "vylučovacie", "dôsledkové"],
        answer: "vylučovacie",
      },
      {
        question:
          "Urč druh vedľajšej vety v podraďovacom súvetí: Konečne sa stalo to, na čo sme všetci čakali.",
        options: ["prísudková", "podmetová", "predmetová", "prívlastková"],
        answer: "podmetová",
      },
      {
        question:
          "Urč druh vedľajšej vety v podraďovacom súvetí: Uvideli ho, ako kradne v obchode.",
        options: ["prísudková", "prívlastková", "doplnková", "predmetová"],
        answer: "doplnková",
      },
      {
        question:
          "Urč druh vedľajšej vety v podraďovacom súvetí: Obliekol si kabát, ktorý mu bol veľký.",
        options: ["predmetová", "podmetová", "doplnková", "prívlastková"],
        answer: "prívlastková",
      },
      {
        question:
          "Urč druh vedľajšej vety v podraďovacom súvetí: Povedz mi viac o tom, čo ťa trápi.",
        options: ["príslovková", "predmetová", "prísudková", "podmetová"],
        answer: "predmetová",
      },
      {
        question:
          "Ktorý vetný člen nepatrí medzi základné, ale rozvíjacie vetné členy?",
        options: ["podmet", "prísudok", "predmet", "prívlastok"],
        answer: "predmet",
      },
      {
        question: "Ktorý z uvedených vetných členov tvorí vetný základ?",
        options: ["podmet", "prísudok", "predmet", "prívlastok"],
        answer: "podmet",
      },
      {
        question: "Predmet ako vetný člen môže byť:",
        options: ["zhodný", "nezhodný", "priamy", "nevyjadrený"],
        answer: "priamy",
      },
      {
        question: "Podmet nemôže byť vyjadrený",
        options: [
          "číslovkou",
          "zámenom",
          "časticou",
          "môže byť vyjadrený všetkými z uvedených slovných druhov",
        ],
        answer: "môže byť vyjadrený všetkými z uvedených slovných druhov",
      },
      {
        question: "Čo tvorí slovesný prísudok?",
        options: [
          "sponové sloveso a podstatné meno",
          "fázové sloveso a neurčitok slovesa",
          "modálne sloveso a podstatné meno",
          "neurčitok slovesa v spojení so sponovým slovesom",
        ],
        answer: "fázové sloveso a neurčitok slovesa",
      },

      {
        question:
          "Urč slovesný tvar, ktorým je vyjadrený podmet v poslednej vete: Neviem, čo sa s tými kvetmi stalo. Suché som vytrhal. Poliate aj napriek dostatku vody zvädli.",
        options: [
          "činné príčastie minulé",
          "neurčitok",
          "tŕpné príčastie",
          "posledná veta neobsahuje podmet",
        ],
        answer: "tŕpné príčastie",
      },
      {
        question: "Ktorý vetný člen nemôže rozvíjať prívlastok?",
        options: [
          "predmet",
          "príslovkové určenie miesta",
          "príslovkové určenie príčiny",
          "prívlastok môže rozvíjať všetky uvedené vetné členy",
        ],
        answer: "prívlastok môže rozvíjať všetky uvedené vetné členy",
      },
      {
        question:
          "Aký prívlastok obsahuje nasledujúca veta?: Nepodarilo sa mu spraviť oheň ani z veľmi suchého dreva.",
        options: [
          "postupne rozvíjací zhodný prívlastok",
          "viacnásobný nezhodný prívlastok",
          "rozvitý zhodný prívlastok",
          "postupne rozvíjací nezhodný prívlastok",
        ],
        answer: "rozvitý zhodný prívlastok",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z uvedených vetných členy tvoria spolu určovací vetný sklad?",
        options: [
          "podmet a predmet",
          "prísudok a prísudok",
          "podmet a prísudok",
          "prísudok a predmet",
        ],
        answer: "prísudok a predmet",
      },
      {
        question: "Ktoré vetné členy tvoria spolu prisudzovací vetný sklad?",
        options: [
          "prísudok a príslovkové určenie",
          "podmet a prívlastok",
          "podmet a prísudok",
          "prísudok a predmet",
        ],
        answer: "podmet a prísudok",
      },
      {
        question: "V ktorom roku kodifikoval Anton Bernolák spisovný jazyk?",
        options: ["1778", "1787", "1834", "1843"],
        answer: "1787",
      },
      {
        question: "Na základe akého nárečia sa uskutočnila táto kodifikácia?",
        options: [
          "východoslovenčina",
          "stredoslovenčina",
          "západoslovenčina",
          "juhoslovenčina",
        ],
        answer: "západoslovenčina",
      },
      {
        question: "V ktorom roku kodifikoval Ľudovít štúr spisovnú slovenčinu?",
        options: ["1778", "1787", "1834", "1843"],
        answer: "1843",
      },
      {
        question: "Z ktorej slovenčiny vychádzal Ľudovít štúr pri kodifikácii?",
        options: [
          "východná slovenčina",
          "stredná slovenčina",
          "západná slovenčina",
          "južná slovenčina",
        ],
        answer: "stredná slovenčina",
      },
      {
        question: "Ktorý z uvedených jazykov nepatrí medzi slovanské jazyky?",
        options: ["bulharčina", "srbčina", "chorvátčina", "rumunčina"],
        answer: "rumunčina",
      },
      {
        question: "Ktorý jazyk nepatrí medzi románske jazyky?",
        options: ["angličtina", "taliančina", "portugalčina", "francúzština"],
        answer: "angličtina",
      },
      {
        question: "Ktorý z jazykov nepatrí do germánskej jazykovej skupiny?",
        options: [
          "dánčina",
          "holandčina",
          "nórčina",
          "všetky patria medzi germánske jazyky",
        ],
        answer: "všetky patria medzi germánske jazyky",
      },
      {
        question: "Medzi ktoré slovanské jazyky patrí slovenský jazyk?",
        options: [
          "východoslovanské",
          "západoslovanské",
          "severoslovanské",
          "južnoslovanské",
        ],
        answer: "západoslovanské",
      },
      {
        question: "Aké znaky má hovorový jazykový štýl?",
        options: [
          "subjektívnosť, ústnosť, informatívnosť, vecnosť",
          "situačnosť, ústnosť, verejnosť, informatívnosť",
          "ústnosť, expresívnosť, súkromnosť, stručnosť",
          "súkromnosť, ústnosť, objektívnosť, vecnosť",
        ],
        answer: "ústnosť, expresívnosť, súkromnosť, stručnosť",
      },
      {
        question: "Aké slohové postupy využíva hovorový jazykový štýl?",
        options: [
          "Predovšetkým rozprávací a informačný, menej náučný a výkladový vôbec.",
          "Najviac rozprávací a náučný, výnimočne aj výkladový a informačný.",
          "Najviac rozprávací, výkladový a výnimočne informačný a náučný.",
          "Využíva všetky slohové postupy.",
        ],
        answer: "Využíva všetky slohové postupy.",
      },
      {
        question:
          "Ktorý z nasledujúcich pojmov je najviac typický pre hovorový jazykový štýl?",
        options: [
          "univerbizácia",
          "multiverbizácia",
          "nocionálne slová",
          "neologizmus",
        ],
        answer: "univerbizácia",
      },
      {
        question: "Ktorá z možností obsahuje iba spisovné slová?",
        options: [
          "sluchadlo, není, pomazánka, stávka",
          "dneska, vôdzka, dotaz, vrecúško",
          "sáčok, vodítko, nátierka, sluchátko",
          "slúchadlo, vôdzka, nátierka, stávka",
        ],
        answer: "slúchadlo, vôdzka, nátierka, stávka",
      },
      {
        question: "Ktoré útvary patria do hovorového jazykového štýlu?",
        options: [
          "životopis, oznámenie, diskusia, reportáž",
          "debata, reklamácia , recenzia, kondolencia",
          "reklama, oznámenie, debata",
          "komentár, čet, prednáška, kázeň",
        ],
        answer: "reklama, oznámenie, debata",
      },
      {
        question: "Aké znaky má administratívny jazykový štýl?",
        options: [
          "súkromnosť, objektívnosť, informatívnosť, ústnosť",
          "objektívnosť, verejnosť, ústnosť, expresívnosť",
          "neutrálnosť, subjektívnosť, knižnosť, súkromnosť",
          "knižnosť, adresnosť, stručnosť, písomnosť",
        ],
        answer: "knižnosť, adresnosť, stručnosť, písomnosť",
      },
      {
        question: "Medzi dokumentárne útvary administratívneho štýlu nepatrí:",
        options: ["zápisnica", "protokol", "poštová poukážka", "potvrdenka"],
        answer: "poštová poukážka",
      },
      {
        question:
          "Ktoré slohové postupy sú využívané v administratívnom štýle?",
        options: [
          "Najviac informačný a výkladový, najmenej opisný a rozprávací.",
          "Najviac informačný, opisný a najmenej výkladový a rozprávací.",
          "Najviac opisný, informačný a výkladový a rozprávací vôbec.",
          "Prevažne informačný, rozprávací a opisný, výkladový najmenej.",
        ],
        answer: "Najviac opisný, informačný a výkladový a rozprávací vôbec.",
      },
      {
        question:
          "Ktorý z nasledujúcich jazykových prostriedkov nie je príznačný pre administratívny jazykový štýl?",
        options: [
          "univerbizácia",
          "enumeratívnosť",
          "stereotypnosť",
          "nocionálne slová",
        ],
        answer: "univerbizácia",
      },

      {
        question:
          "Ktorý z nasledujúcich jazykových prostriedkov nie je príznačný pre administratívny jazykový štýl?",
        options: ["heslovitosť", "normatívnosť", "argot", "zložené súvetia"],
        answer: "argot",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich útvarov administratívneho štýlu majú kolektívneho adresáta?",
        options: [
          "splnomocnenie, upomienka, smernica",
          "zákon, smernica, vyhláška",
          "upomienka, vyhláška, oznámenie",
          "vyhláška, zákon, upomienka",
        ],
        answer: "zákon, smernica, vyhláška",
      },
      {
        question:
          "Ktoré slovo je ako jediné vhodné na použitie v administratívnom jazykovom štýle?",
        options: ["fabrika", "škôlka", "minerálka", "učilište"],
        answer: "učilište",
      },
      {
        question: "Aké znaky má publicistický jazykový štýl?",
        options: [
          "písomnosť, informatívnosť, monologickosť",
          "objektívnosť, dialogickosť, ústnosť",
          "verejnosť, objektívnosť, stručnosť",
          "súkromnosť, informatívnosť, objektívnosť",
        ],
        answer: "písomnosť, informatívnosť, monologickosť",
      },
      {
        question:
          "Ktoré dva slohové postupy využíva publicistický štýl najviac?",
        options: [
          "výkladový a opisný",
          "informačný a rozprávací",
          "informačný a výkladový",
          "opisný a rozprávací",
        ],
        answer: "informačný a výkladový",
      },
      {
        question:
          "Ktorý jazykový útvar nepatrí medzi beletristické útvary publicistického štýlu?",
        options: ["editoriál", "fejtón", "stĺpček", "reportáž"],
        answer: "editoriál",
      },
      {
        question:
          "Ako sa nazýva jednoduchá a krátka správa, zväčša bez udania tlačovej agentúry?",
        options: ["noticka", "glosa", "komentár", "stĺpček"],
        answer: "noticka",
      },
      {
        question: "Editoriál využíva predovšetkým",
        options: [
          "informačný slohový postup, pričom je zachovaná subjektívnosť",
          "výkladový slohový postup, pričom je zachovaná objektívnosť",
          "informačný slohový postup, pričom je zachovaná objektívnosť",
          "výkladový slohový postup, pričom je zachovaná subjektívnosť",
        ],
        answer: "výkladový slohový postup, pričom je zachovaná subjektívnosť",
      },
      {
        question:
          "Pre ktorý útvar publicistického štýlu platí aktuálnosť, využívanie satiry a prevláda v ňom rozprávací slohový postup?",
        options: ["anekdota", "fíčer", "fejtón", "noticka"],
        answer: "fejtón",
      },
      {
        question: "Aké znaky má náučný jazykový štýl?",
        options: [
          "verejnosť, monologickosť, ústnosť, odbornosť",
          "dialogickosť, informačnosť, objektívnosť, stručnosť",
          "monologickosť, verejnosť, pojmovosť, písomnosť",
          "písomnosť, objektívnosť, stručnosť, expresívnosť",
        ],
        answer: "monologickosť, verejnosť, pojmovosť, písomnosť",
      },
      {
        question:
          "Ktorý slohový postup je najviac využívaný v náučnom jazykovom štýle?",
        options: [
          "informačný slohový postup",
          "rozprávací slohový postup",
          "opisný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
        ],
        answer: "výkladový slohový postup",
      },
      {
        question:
          "Ktoré jazykové prostriedky sú najviac využívané v náučnom jazykovom štýle?",
        options: [
          "kancelarizmy",
          "expresívne slová",
          "nocionálne slová",
          "univerbizácia",
        ],
        answer: "nocionálne slová",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich syntaktických prostriedkov nie je v tomto náučnom štýle bežne využívaný?",
        options: ["elipsa", "enumerácia", "aliterácia", "parentéza"],
        answer: "aliterácia",
      },
      {
        question:
          "ktorý lexikálny/morfologický prostriedok nie je vhodný ako jazykový konektor?",
        options: ["antonymum", "homonymum", "synonymum", "zámeno"],
        answer: "homonymum",
      },
      {
        question: "Aké znaky má umelecký jazykový štýl?",
        options: [
          "súkromnosť, písomnosť, vecnosť",
          "ústnosť, subjektívnosť, vecnosť",
          "písomnosť, polysémantickosť, subjektívnosť",
          "subjektívnosť, informatívnosť, stručnosť",
        ],
        answer: "písomnosť, polysémantickosť, subjektívnosť",
      },
      {
        question: "Aké slohové postupy využíva umelecký jazykový štýl?",
        options: [
          "Najmä informačný, rozprávací a najmenej opisný a výkladový.",
          "Všetky okrem výkladového slohového postupu.",
          "Rozprávací, výkladový, opisný a najmenej informačný slohový postup",
          "Všetky slohové postupy využíva rovnomerne.",
        ],
        answer:
          "Rozprávací, výkladový, opisný a najmenej informačný slohový postup",
      },
      {
        question: "V umeleckom jazykovom štýle sa používa:",
        options: [
          "viazaná, neviazaná aj dialogická reč",
          "iba viazaná reč",
          "iba viazaná a neviazaná reč",
          "iba dialogická a neviazaná reč",
        ],
        answer: "viazaná, neviazaná aj dialogická reč",
      },
      {
        question: "Pre umelecký štýl nie je/sú typické:",
        options: [
          "eufemizmy",
          "antonymá",
          "multiverbizácia",
          "expresívne slová",
        ],
        answer: "multiverbizácia",
      },
      {
        question: "Ktorá štylistická figúra nie je založená na opakovaní?",
        options: ["epifora", "elipsa", "epizeuxa", "epanastrofa"],
        answer: "elipsa",
      },
      {
        question:
          "Ktorá obsahová/rámcová časť umeleckého diela sa nenachádza na jeho začiatku?",
        options: ["prológ", "expozícia", "invokácia", "epilóg"],
        answer: "epilóg",
      },
      {
        question: "Aké znaky má hovorový jazykový štýl?",
        options: [
          "verejnosť, sugestívnosť, ústnosť, adresnosť",
          "písomnosť, dialogickosť, objektívnosť, polysémantickosť",
          "objektívnosť, verejnosť, informatívnosť, názornosť",
          "písomnosť, subjektívnosť, vecnosť, súkromnosť",
        ],
        answer: "verejnosť, sugestívnosť, ústnosť, adresnosť",
      },
      {
        question: "Aké slohové postupy využíva hovorový jazykový štýl?",
        options: [
          "Najviac výkladový, opisný a rozprávací iba v častiach textu",
          "Všetky okrem opisného a informačného slohového postupu",
          "Najviac rozprávací a informačný, najmenej opisný a výkladový vôbec",
          "Využíva všetky slohové postupy rovnomerne",
        ],
        answer: "Najviac výkladový, opisný a rozprávací iba v častiach textu",
      },
      {
        question:
          "Ktorý z nasledujúcich starovekých rečníkov nepatril do Starovekého Grécka?",
        options: ["Sokrates", "Aristoteles", "Cicero", "Platón"],
        answer: "Cicero",
      },
      {
        question: "Ktorý zo žánrov rečníckeho štýlu medzi agitačné žánre?",
        options: ["súdna reč", "kázeň", "referát", "smútočný prejav"],
        answer: "súdna reč",
      },
      {
        question: "Ktoré jazykové štýly sú prevažne subjektívne?",
        options: [
          "rečnícky a publicistický jazykový štýl",
          "umelecký a rečnícky jazykový štýl",
          "umelecký a publicistický jazykový štýl",
          "hovorový a umelecký jazykový štýl",
        ],
        answer: "hovorový a umelecký jazykový štýl",
      },
      {
        question:
          "V ktorých jazykových štýloch sa nezvyknú používať frazeologizmy?",
        options: [
          "publicistický a umelecký štýl",
          "administratívny a náučný štýl",
          "rečnícky a administratívny štýl",
          "hovorový a publicistický štýl",
        ],
        answer: "administratívny a náučný štýl",
      },
      {
        question:
          "Ktorý slohový postup majú hovorový a administratívny štýl najmenej spoločný?",
        options: [
          "informačný slohový postup",
          "opisný slohový postup",
          "rozprávací slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
        ],
        answer: "rozprávací slohový postup",
      },
      {
        question: "Ktoré dva jazykové štýly zvyknú používať nocionálne slová?",
        options: [
          "umelecký a rečnícky",
          "publicistický a hovorový",
          "administratívny a náučný",
          "rečnícky a hovorový",
        ],
        answer: "administratívny a náučný",
      },
      {
        question:
          "Ktorý slohový postup najviac dominuje v náučnom a rečníckom jazykovom štýle?",
        options: [
          "informačný slohový postup",
          "opisný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
          "rozprávací slohový postup",
        ],
        answer: "výkladový slohový postup",
      },
      {
        question:
          "Ktorý jazykový štýl využíva najmenej informačný slohový postup?",
        options: [
          "publicistický jazykový štýl",
          "hovorový jazykový štýl",
          "rečnícky jazykový štýl",
          "umelecký jazykový štýl",
        ],
        answer: "umelecký jazykový štýl",
      },
      {
        question: "Ktoré jazykové štýly spája multiverbizácia?",
        options: [
          "umelecký a rečnícky",
          "administratívny a náučný",
          "hovorový a rečnícky",
          "náučný a publicistický",
        ],
        answer: "administratívny a náučný",
      },
      {
        question: "Ktoré dva jazykové štýly sú využívané v reportáži?",
        options: [
          "publicistický a umelecký štýl",
          "publicistický a hovorový štýl",
          "náučný a rečnícky jazykový štýl",
          "hovorový a rečnícky náučný štýl",
        ],
        answer: "publicistický a umelecký štýl",
      },
      {
        question: "Ktoré dve jazykové štýly sú využívané v prednáške?",
        options: [
          "publicistický a náučný",
          "náučný a rečnícky",
          "náučný a publicistický",
          "náučný a hovorový",
        ],
        answer: "náučný a rečnícky",
      },
      {
        question: "Do ktorého jazykového štýlu patrí glosa?",
        options: [
          "administratívny jazykový štýl",
          "umelecký jazykový štýl",
          "publicistický jazykový štýl",
          "náučný jazykový štýl",
        ],
        answer: "publicistický jazykový štýl",
      },
      {
        question:
          "Ktorá možnosť obsahuje žánre rozsahovo zoradené od najkratšieho po najdlhší?",
        options: [
          "prívet, anekdota, prejav, príhovor",
          "anekdota, príhovor, prívet, prejav",
          "prívet, anekdota, prejav, príhovor",
          "anekdota, prívet, príhovor, prejav",
        ],
        answer: "anekdota, prívet, príhovor, prejav",
      },
      {
        question: "Do ktorého jazykového štýlu zaraďujeme kázeň?",
        options: [
          "umelecký jazykový štýl",
          "hovorový jazykový štýl",
          "náučný jazykový štýl",
          "rečnícky jazykový štýl",
        ],
        answer: "rečnícky jazykový štýl",
      },
      {
        question: "Medzi ktoré jazykové štýly patrí editoriál?",
        options: [
          "hovorový jazykový štýl",
          "publicistický jazykový štýl",
          "administratívny jazykový štýl",
          "náučný jazykový štýl",
        ],
        answer: "publicistický jazykový štýl",
      },
      {
        question:
          "V ktorých jazykových štýloch je rozprávací slohový postup najmenej zastúpený?",
        options: [
          "publicistický a administratívny jazykový štýl",
          "hovorový a náučný jazykový štýl",
          "náučný a publicistický jazykový štýl",
          "administratívny a náučný jazykový štýl",
        ],
        answer: "administratívny a náučný jazykový štýl",
      },
      {
        question:
          "Čo znamená latinský pojem in medias res v súvislosti s rozprávaním?",
        options: [
          "rozprávanie deja bez časovej následnosti",
          "rozprávanie deju, ktorý sa ešte len má stať",
          "rozprávanie sa začína v strede deja bez expozície",
          "rozprávanie deja od konca príbehu",
        ],
        answer: "rozprávanie sa začína v strede deja bez expozície",
      },
      {
        question: "Ktorá osoba rozpráva v tzv. priamom rozprávačovi?",
        options: [
          "1. osoba jednotného čísla",
          "oko kamery",
          "2. osoba jednotného čísla",
          "3. osoba jednotného čísla",
        ],
        answer: "1. osoba jednotného čísla",
      },
      {
        question:
          "V ktorom z nasledujúcich jazykových útvarov prevažuje rozprávací slohový postup?",
        options: ["glosa", "noticka", "editoriál", "fejtón"],
        answer: "fejtón",
      },
      {
        question:
          "Aký je základný znak pre reťazový kompozičný princíp v rozprávaní?",
        options: [
          "dejové udalosti na seba chronologicky nenadväzujú",
          "príbehy na seba nadväzujú, a to napr. prostredníctvom hlavnej postavy",
          "dejové udalosti na seba chronologicky nadväzujú",
          "dej príbehu začína až po hlavnej udalosti",
        ],
        answer:
          "príbehy na seba nadväzujú, a to napr. prostredníctvom hlavnej postavy",
      },
      {
        question:
          "V ktorom jazykovom štýle je informačný slohový postup najmenej využívaný?",
        options: [
          "hovorový jazykový štýl",
          "umelecký jazykový štýl",
          "rečnícky jazykový štýl",
          "administratívny jazykový štýl",
        ],
        answer: "umelecký jazykový štýl",
      },
      {
        question:
          "V ktorom žánri publicistického jazykového štýlu prevláda informačný slohový postup?",
        options: ["fejtón", "glosa", "noticka", "stĺpček"],
        answer: "noticka",
      },
      {
        question:
          "V ktorom žánri publicistického jazykového štýlu najviac prevláda informačný slohový postup?",
        options: ["interview", "recenzia", "anotácia", "komentár"],
        answer: "anotácia",
      },
      {
        question: "Ktorý útvar využíva primárne informačný slohový postup?",
        options: ["úvodník", "editoriál", "inzerát", "reportáž"],
        answer: "inzerát",
      },
      {
        question:
          "V ktorom jazykovom štýle sa nepoužíva opisný slohový postup?",
        options: [
          "hovorový jazykový štýl",
          "administratívny jazykový štýl",
          "rečnícky jazykový štýl",
          "používa sa vo všetkých jazykových štýloch",
        ],
        answer: "používa sa vo všetkých jazykových štýloch",
      },
      {
        question:
          "Ktorý z nasledujúcich jazykových prostriedkov je typický pre opisný slohový postup?",
        options: [
          "multiverbizácia",
          "enumerácia",
          "nocionálne slová",
          "žurnalizmy",
        ],
        answer: "enumerácia",
      },
      {
        question:
          "Aký druh prívlastku je v nasledujúcej vete? : Z oblohy padali veľké biele vločky.",
        options: ["holý", "viacnásobný", "postupne rozvíjací", "rozvitý"],
        answer: "postupne rozvíjací",
      },
      {
        question: "V ktorom druhu opisu je najvhodnejšie využívať synekdochu?",
        options: [
          "objektívny opis",
          "opis pracovného postupu",
          "náučný opis",
          "náladový opis",
        ],
        answer: "náladový opis",
      },
      {
        question:
          "Aký druh slovesa je použitý v slovnom spojení (z opisu pracovnej činnosti) krájajúc mrkvu?",
        options: [
          "činné príčastie prítomné",
          "činné príčastie minulé",
          "prechodník",
          "trpné príčastie",
        ],
        answer: "prechodník",
      },
      {
        question: "V ktorej možnosti je nesprávne vytvorený komparatív?",
        options: ["kvetnatejší", "drevenejší", "horší", "viac teplejší"],
        answer: "viac teplejší",
      },
      {
        question:
          "V ktorom slohovom útvare je najviac využitý výkladový slohový postup?",
        options: ["posudok", "inzerát", "štruktúrovaný životopis", "editoriál"],
        answer: "editoriál",
      },
      {
        question:
          "Aký prívlastok má výklad, v ktorom myšlienkovo postupujeme od náročnejšiemu k ľahšiemu, a môžeme ho využiť napríklad pri rozbore básne?",
        options: ["induktívny", "deduktívny", "analogický", "komparatívny"],
        answer: "deduktívny",
      },
      {
        question:
          "Ktoré jazykové prostriedky sú najmenej vhodné pre využitie v odbornom výklade?",
        options: [
          "združené pomenovania",
          "knižné slová",
          "termíny",
          "pojmové slová",
        ],
        answer: "knižné slová",
      },
      {
        question:
          "Ktorý žáner publicistického jazykového štýlu využíva najmenej úvahu?",
        options: ["fejtón", "glosa", "stĺpček", "noticka"],
        answer: "stĺpček",
      },
      {
        question:
          "Aký typ priraďovacieho súvetia je súvetie: Teplota na povrchu sa značne zvýšila, ale nestačilo to na dosiahnutie bodu varu.",
        options: [
          "odporovacie súvetie",
          "zlučovacie súvetie",
          "vylučovacie súvetie",
          "dôvodové súvetie",
        ],
        answer: "odporovacie súvetie",
      },
      {
        question:
          "Ktorý lexikálny prostriedok je použitý ako jazykový konektor v uvedených vetách? Párne čísla boli napísané jednou cifrou (číslicou). Nepárne mali malý zvyšok po delení.",
        options: ["synonymá", "polysémia", "homonymá", "antonymá"],
        answer: "antonymá",
      },
      {
        question: "Do ktorého slohového postupu patrí posudok?",
        options: [
          "informačný slohový postup",
          "rozprávací slohový postup",
          "opisný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
        ],
        answer: "opisný slohový postup",
      },
      {
        question: "Ktoré dva slohové postupy využíva beletrizovaný životopis?",
        options: [
          "opisný a rozprávací",
          "informačný a rozprávací",
          "výkladový a opisný",
          "rozprávací a výkladový",
        ],
        answer: "opisný a rozprávací",
      },
      {
        question:
          "Do ktorého slohového žánru sa najviac hodí nasledujúca veta? Susedia ho často vídavajú s úsmevom na tvári.",
        options: [
          "subjektívny opis",
          "nepriama charakteristika",
          "skupinová charakteristika",
          "objektívna charakteristika",
        ],
        answer: "nepriama charakteristika",
      },
      {
        question:
          "Ktorý slohový postup je dominantný pri výstavbe rečníckeho prejavu?",
        options: [
          "informačný slohový postup",
          "opisný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
          "rozprávací slohový postup",
        ],
        answer: "výkladový slohový postup",
      },
      {
        question: "Ktorý slohový postup je základom pre esej?",
        options: [
          "rozprávací slohový postup",
          "informačný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
          "opisný slohový postup",
        ],
        answer: "výkladový slohový postup",
      },
      {
        question: "Ktorý slohový postup je základom pre anekdotu?",
        options: [
          "rozprávací slohový postup",
          "informačný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
          "opisný slohový postup",
        ],
        answer: "rozprávací slohový postup",
      },
      {
        question:
          "Ktorý slohový postup využíva kompozičný postup in medias res?",
        options: [
          "rozprávací slohový postup",
          "informačný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
          "opisný slohový postup",
        ],
        answer: "rozprávací slohový postup",
      },
      {
        question:
          "Ktorý slohový postup využíva prvú osobu množného čísla a/alebo druhú sobou množného čísla spolu s imperatívom?",
        options: [
          "rozprávací slohový postup",
          "informačný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
          "opisný slohový postup",
        ],
        answer: "opisný slohový postup",
      },
      {
        question:
          "Ktorý z uvedených slohových postupov je najdôležitejší pri pozvánke?",
        options: [
          "opisný slohový postup",
          "informačný slohový postup",
          "výkladový slohový postup",
          "rozprávací slohový postup",
        ],
        answer: "informačný slohový postup",
      },
    ],
  },
  {
    subject: "Literatúra",
    questions: [
      {
        question: "Ktorý literárny druh môže mať veršovanú podobu?",
        options: [
          "lyrika",
          "lyrika aj dráma",
          "epika a lyrika",
          "všetky literárne druhy môžu mať veršovanú podobu",
        ],
        answer: "všetky literárne druhy môžu mať veršovanú podobu",
      },
      {
        question:
          "Pre ktorý z nasledujúcich literárnych druhov nie je typická sujetovosť?",
        options: [
          "lyrika",
          "epika",
          "dráma",
          "sujetovosť je typická pre všetky literárne druhy",
        ],
        answer: "lyrika",
      },
      {
        question: "Pre ktorý literárny druh je najviac typický gnómický čas?",
        options: ["lyrika", "epika", "dráma", "epika aj dráma"],
        answer: "lyrika",
      },
      {
        question: "V ktorom literárnom druhu určujeme pásmo postáv?",
        options: ["lyrika a epika", "epika a dráma", "dráma", "epika"],
        answer: "epika a dráma",
      },
      {
        question:
          "Charakteristiky subjektívnosť a monologickosť sú typické predovšetkým pre",
        options: ["lyriku", "epiku", "drámu", "ani jeden literárny druh"],
        answer: "lyriku",
      },
      {
        question: "Ktorá možnosť o literárnych druhoch je pravdivá?",
        options: [
          "V epike je buď rozprávač, alebo hrdina.",
          "V lyrike nie je autor zastúpený.",
          "V dráme absentuje hrdina.",
          "V dráme absentuje rozprávač.",
        ],
        answer: "V dráme absentuje rozprávač.",
      },
      {
        question: "Ktorý z literárnych druhov pomenúva aj literárny žáner?",
        options: ["lyrika", "epika", "dráma", "všetky literárne druhy"],
        answer: "dráma",
      },
      {
        question: "Pre lyriku je typické:",
        options: [
          "monologickosť a hovorovosť",
          "nesujetovosť a reflexia",
          "prozaickosť a obraznosť",
          "sujetovosť a dialogickosť",
        ],
        answer: "nesujetovosť a reflexia",
      },
      {
        question: "V lyrike sa používa predovšetkým",
        options: ["prítomný čas", "minulý čas", "budúci čas", "gnómický čas"],
        answer: "gnómický čas",
      },
      {
        question: "Označ nesprávnu odpoveď o lyrike ako o literárnom druhu.",
        options: [
          "Pre lyriku je typická viazaná reč.",
          "Lyrika sa písala už v Starovekom Grécku.",
          "Sú pre ňu typické opis a obraznosť.",
          "Autor v lyrike nie je zastúpený.",
        ],
        answer: "Autor v lyrike nie je zastúpený.",
      },
      {
        question: "Čo označuje pojem čistá lyrika?",
        options: [
          "Lyrika, v ktorej prevláda pravidelnosť slabík vo verši a vyskytuje sa v nej iba združený rým.",
          "Lyrika, ktorá je zbavená pravidelnosti a rýmu a zameriava sa na autorovo prežívanie.",
          "Lyrika, v ktorej je význam básne podradený jej forme.",
          "Lyrika, v ktorej je význam básne nadradený jej forme.",
        ],
        answer:
          "Lyrika, ktorá je zbavená pravidelnosti a rýmu a zameriava sa na autorovo prežívanie.",
      },
      {
        question: "Medzi žánre lyriky patrí iba:",
        options: ["legenda", "balada", "idyla", "báj"],
        answer: "idyla",
      },
      {
        question: "V epike prevažuje:",
        options: [
          "monologickosť a opis",
          "prítomný čas a monologickosť",
          "rozprávanie a sujetovosť",
          "dialogickosť a nesujetovosť",
        ],
        answer: "rozprávanie a sujetovosť",
      },
      {
        question: "Epika môže mať",
        options: [
          "iba prozaickú podobu.",
          "veršovanú aj prozaickú podobu.",
          "iba veršovanú podobu.",
          "Ani jedna z uvedených odpovedí nie je správna.",
        ],
        answer: "veršovanú aj prozaickú podobu.",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich tvrdení o epických žánroch je ako jediné správne?",
        options: [
          "Mýtus je synonymum pre báj.",
          "Báj je synonymum pre bájku.",
          "Mýtus a báj nie sú synonymá.",
          "Aspoň jeden zo spomenutých žánrov nepatrí do epiky.",
        ],
        answer: "Mýtus je synonymum pre báj.",
      },
      {
        question: "Medzi epické žánre patrí:",
        options: ["epigram", "anekdota", "komédia", "óda"],
        answer: "anekdota",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z nasledujúcich možnosti najlepšie charakterizuje drámu ako literárny druh?",
        options: [
          "dejovosť, akčnosť, minulý čas, rozprávanie",
          "dialogickosť, akčnosť, prítomný čas, viazaná reč",
          "dialogickosť, minulý čas, hovorovosť, viazaná reč",
          "dejovosť, akčnosť, prítomný čas, hovorovosť",
        ],
        answer: "dejovosť, akčnosť, prítomný čas, hovorovosť",
      },
      {
        question: "Aký druh rozprávača sa vyskytuje v dramatických žánroch?",
        options: [
          "nespoľahlivý rozprávač",
          "vševediaci rozprávač",
          "priamy rozprávač",
          "rozprávač absentuje",
        ],
        answer: "rozprávač absentuje",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z možnosti chronologicky správne zoraďuje fázy dramatického diela?",
        options: [
          "expozícia, kolízia, kríza, katastrofa, peripetia",
          "expozícia, kríza, kolízia, peripetia, katastrofa",
          "expozícia, kolízia, kríza, peripetia, katastrofa",
          "expozícia, kríza, peripetia, kolízia, katastrofa",
        ],
        answer: "expozícia, kolízia, kríza, peripetia, katastrofa",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich tvrdení o dráme ako literárnom druhu je ako jediné pravdivé?",
        options: [
          "Dejstvo je časový úsek výstupu divadelnej hry",
          "Rekvizity vytvárajú scénu divadelnej hry.",
          "V dráme neabsentuje vnútorný monológ.",
          "Dramatický text nemôže mať podobu prózy.",
        ],
        answer: "V dráme neabsentuje vnútorný monológ.",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z nasledujúcich možností najlepšie charakterizuje literárny žáner epos?",
        options: [
          "Epos je lyrický útvar, v ktorom vystupujú bežní ľudia s hrdinskými vlastnosťami.",
          "Epos je epický útvar, v ktorom vystupujú bohovia, polobohovia a človek s výnimočnými vlastnosťami.",
          "Epos je lyrickoepický útvar, v ktorom vystupujú bohovia, polobohovia a človek s výnimočnými vlastnosťami.",
          "Epos je lyrickoepický útvar, v ktorom vystupujú bežní ľudia s hrdinskými vlastnosťami.",
        ],
        answer:
          "Epos je epický útvar, v ktorom vystupujú bohovia, polobohovia a človek s výnimočnými vlastnosťami.",
      },
      {
        question: "Ktorý autor napísal dielo Metamorfózy (Premeny)?",
        options: ["Herodotos", "Plautus", "Sofokles", "Ovídius"],
        answer: "Ovídius",
      },
      {
        question: "Vyber správne tvrdenie o diele Antigona:",
        options: [
          "Antigonu napísal grécky autor Sokrates. Bolo to pred našim letopočtom.",
          "Antigonu napísal rímsky autor Sofokles. Bolo to po našom letopočte.",
          "Antigonu napísal grécky autor Sofokles. Bolo to pred našim letopočtom.",
          "Antigonu napísal rímsky autor Sokrates. Bolo to po našom letopočte.",
        ],
        answer:
          "Antigonu napísal grécky autor Sofokles. Bolo to pred našim letopočtom.",
      },
      {
        question: "Zvoľ správnu možnosť o antickom diele Antigona:",
        options: [
          "epika - tragédia",
          "dráma - tragikomédia",
          "epika- tragikomédia",
          "dráma - tragédia",
        ],
        answer: "dráma - tragédia",
      },
      {
        question: "Zvoľ správne tvrdenie ohľadom postavy z diela Antigona.",
        options: [
          "Teofil bol slepý veštec, ktorý radil kráľovi a jeho veštby sa veľakrát potvrdili.",
          "Teiresias bol slepý veštec, ktorý radil kráľovi a jeho veštby sa veľakrát potvrdili.",
          "Teofil bol hlavný veliteľ armády, ktorý radil kráľovi s obranou územia.",
          "Teiresias bol hlavný veliteľ armády, ktorý radil kráľovi s obranou územia.",
        ],
        answer:
          "Teiresias bol slepý veštec, ktorý radil kráľovi a jeho veštby sa veľakrát potvrdili.",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich postáv v diele Antigona zomreli samovraždou?",
        options: [
          "jej snúbenec, jej sestra, vtedajší kráľ",
          "Antigona, jej sestra a vtedajší kráľ",
          "Antigona, jej snúbenec a jeho matka",
          "jej snúbenec, jej sestra, vtedajší kráľ",
        ],
        answer: "Antigona, jej snúbenec a jeho matka",
      },
      {
        question: "Ktoré z nasledujúcich tvrdení nie je správne?",
        options: [
          "Jeden z Antigoniných bratov nebol na konci diela pochovaný.",
          "Jeden z Antigoniných bratov bol ponechaný pred hradbami ako zradca.",
          "Jeden z Antigoniných bratov bol pochovaný ako hrdina.",
          "Antigona bola potrestaná za pochovanie jedného z bratov.",
        ],
        answer: "Jeden z Antigoniných bratov nebol na konci diela pochovaný.",
      },
      {
        question: "Stredovekú literatúru môžeme rozdeliť na:",
        options: [
          "cirkevnú a ateistickú",
          "svetskú a náboženskú",
          "pohanskú a duchovnú",
          "ateistickú a náboženskú",
        ],
        answer: "svetskú a náboženskú",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich tvrdení o stredovekej literatúre nie je pravdivé?",
        options: [
          "V literatúre sa vyskytujú idealizované postavy.",
          "Najväčší vplyv na literatúru malo kresťanstvo.",
          "Umenie v stredovekej literatúre zobrazuje pozemský žvot ako večný.",
          "V literatúre sa vyskytujú stereotypné postavy.",
        ],
        answer:
          "Umenie v stredovekej literatúre zobrazuje pozemský žvot ako večný.",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich tvrdení o humanizme a renesancii nie je pravdivé?",
        options: [
          "Renesancia sa snažila o zachovanie stredovekého spôsobu myslenia pomocou návratu k antickým ideálom.",
          "Humanizmus sa sústreďoval na slobodu, dôstojnosť človeka a na rozvoj jeho osobnosti.",
          "Oba smery, humanizmus aj renesancia čerpali myšlienky z antických štátov.",
          "Humanizmus sa zameriaval proti feudalizmu a nesúhlasil s nadvládou cirkvi.",
        ],
        answer:
          "Renesancia sa snažila o zachovanie stredovekého spôsobu myslenia pomocou návratu k antickým ideálom.",
      },
      {
        question: "O diele Williama Shakespeara - Rómeo a Júlia platí, že:",
        options: [
          "Je to tragikomédia, pričom prvý zomrie Rómeo a až potom Júlia.",
          "Je to tragikomédia, pričom prvá zomrie Júlia a až potom Rómeo.",
          "Je to tragédia, pričom prvý zomrie Rómeo a až potom Júlia.",
          "Je to komédia, pričom prvá zomrie Júlia a až potom Rómeo.",
        ],
        answer: "Je to tragédia, pričom prvý zomrie Rómeo a až potom Júlia.",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z možností je typická pre humanizmus a renesanciu z pohľadu literatúry?",
        options: [
          "imitácia, individualizmus, kolektivizmus",
          "individualizmus, racionalizmus, senzualizmus",
          "synkretizmus, individualizmus, realizácia",
          "synkretizmus, kolektivizmus, racionalizmus",
        ],
        answer: "individualizmus, racionalizmus, senzualizmus",
      },
      {
        question: "Ktorý literárny útvar zodpovedá dielu Hamlet?",
        options: ["komédia", "tragédia", "tragikomédia", "historická hra"],
        answer: "tragédia",
      },
      {
        question: "Koľko dejstiev má dielo Hamlet?",
        options: ["4", "5", "6", "7"],
        answer: "5",
      },
      {
        question: "Divadlo v divadle v kontexte diela Hamlet znamená, že:",
        options: [
          "Hamlet hral na ostatných ľudí po celý čas diela divadlo, že bol bláznivý.",
          "Na konci diela sa dozvedáme, že celý príbeh bolo jedno divadlo, ktoré bolo rozprávané z pohľadu diváka.",
          "Na divadelnom predstavení na konci sa ukázalo, že ostatné postavy všetko na Hamleta celý čas iba hrali.",
          "Hamlet pripravil počas finálneho divadelného predstavenia svoje vlastné divadlo, ktoré postavy nakoniec hrali.",
        ],
        answer:
          "Hamlet pripravil počas finálneho divadelného predstavenia svoje vlastné divadlo, ktoré postavy nakoniec hrali.",
      },
      {
        question: "O postave Ofélia je pravdivé, že bola:",
        options: [
          "Hamletova manželka",
          "Hamletova sestra",
          "Hamletova spolužiačka",
          "dáma urodzeného pôvodu",
        ],
        answer: "dáma urodzeného pôvodu",
      },
      {
        question: "V ktorom štáte sa má dej diela Hamlet odohrávať?",
        options: ["Nórsko", "Švédsko", "Holandsko", "Dánsko"],
        answer: "Dánsko",
      },
      {
        question: "Postava Horatio znázorňuje počas deja:",
        options: [
          "zradu",
          "silné priateľstvo",
          "zradu, no neskôr silné priateľstvo",
          "silné priateľstvo, no neskôr zradu",
        ],
        answer: "silné priateľstvo",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich konštatovaní o deji Hamleta, jeho priebehu a výsledku je pravdivé?",
        options: [
          "Gertrúda sa na konci stala symbolom vzornej starostlivej matky.",
          "Utopenie Ofélie bolo nešťastnou náhodou.",
          "Kráľa Hamleta zabila jeho manželka, lebo sa bála odhalenia nevery.",
          "Kráľovná Gertrúda zomrela nepriamym pričinením kráľa Klaudia.",
        ],
        answer: "Kráľovná Gertrúda zomrela nepriamym pričinením kráľa Klaudia.",
      },
      {
        question:
          "Ktorá možnosť obsahuje postavy v diele Hamlet správne zoradené podľa toho, kedy zomreli? (od prvého po posledného)",
        options: [
          "Gertrúda, Ofélia, Hamlet, Laertes",
          "Ofélia, Gertrúda, Laertes, Hamlet",
          "Ofélia, Gertrúda, Hamlet, Laertes",
          "Gertrúda, Ofélia, Laertes, Hamlet",
        ],
        answer: "Ofélia, Gertrúda, Laertes, Hamlet",
      },
      {
        question:
          "Ktorý literárny žáner z obdobia klasicizmu nepatril medzi takzvané vysoké žánre?",
        options: ["komédia", "tragédia", "epos", "óda"],
        answer: "komédia",
      },
      {
        question:
          "Odkiaľ pochádzal jeden z najznámejších predstaviteľov osvietenstva - Voltaire?",
        options: ["Nemecko", "Francúzsko", "Taliansko", "Veľká Británia"],
        answer: "Francúzsko",
      },
      {
        question:
          "Ktoré tvrdenie o uzákonení spisovnej slovenčiny je pravdivé?",
        options: [
          "Anton Bernolák uzákonil spisovnú slovenčinu v roku 1787 na základe východoslovenčiny.",
          "Anton Bernolák uzákonil spisovnú slovenčinu v roku 1778 na základe západoslovenčiny.",
          "Anton Bernolák uzákonil spisovnú slovenčinu v roku 1778 na základe východoslovenčiny.",
          "Anton Bernolák uzákonil spisovnú slovenčinu v roku 1787 na základe západoslovenčiny.",
        ],
        answer:
          "Anton Bernolák uzákonil spisovnú slovenčinu v roku 1787 na základe západoslovenčiny.",
      },
      {
        question:
          "Kto napísal prvý slovenský román - predstaviteľ slovenského osvietenstva?",
        options: [
          "Anton Bernolák",
          "Ján Hollý",
          "Jozef Ignác Bajza",
          "Juraj Fándly",
        ],
        answer: "Jozef Ignác Bajza",
      },
      {
        question:
          "Ktorý z autorov nepatrí do slovenskej klasicistickej literatúry?",
        options: [
          "Pavol Jozef Šafárik",
          "Ján Kollár",
          "Samo Chalupka",
          "Všetci uvedení autori patria do klasicistickej literatúry.",
        ],
        answer: "Samo Chalupka",
      },
      {
        question: "Ktoré z tvrdení je správne opisuje klasicistické postavy?",
        options: [
          "V klasicizme sú postavy osamotené, odstrčené na okraj spoločnosti, pochádzajú z nižších vrstiev a pátrajú po zmysle života.",
          "V klasicizme sa vytvárajú vysoko idealizované historické postavy.",
          "V klasicizme sa vytvárajú nadčasové postavy - charaktery.",
          "Klasicizmus zobrazuje náboženské a svetské postavy, ako napríklad mních, svätec a rytier.",
        ],
        answer: "V klasicizme sa vytvárajú nadčasové postavy - charaktery.",
      },
      {
        question:
          "Ktorý lyrický žáner podľa rozboru textu najlepšie vystihuje Předspěv zo Slávy dcéra?",
        options: ["žalm", "óda", "hymnus", "elégia"],
        answer: "elégia",
      },
      {
        question:
          "Ktorým veršovým systémom je napísaný Předspěv zo Slávy dcéra?",
        options: [
          "časomerný veršový systém",
          "sylabický veršový systém",
          "sylabotonický veršový systém",
          "voľný verš",
        ],
        answer: "sylabický veršový systém",
      },
      {
        question: "Aká je správna kompozícia spevov Slávy dcéra?",
        options: [
          "I. Sála, II. Labe, Rén, Vltava, III. Dunaj, IV. Léthé, V. Acheron",
          "I. Labe, Rén, Vltava II. Sála,, III. Dunaj, IV. Léthé, V. Acheron",
          "I. Sála, II. Labe, Rén, Vltava, III. Léthé , IV. Acheron, V. Dunaj",
          "I. Dunaj, II. Labe, Rén, Vltava, III. Sála, IV. Acheron, V. Léthé",
        ],
        answer:
          "I. Labe, Rén, Vltava II. Sála,, III. Dunaj, IV. Léthé, V. Acheron",
      },
      {
        question: "Kto symbolizuje názov skladby Slávy dcéra?",
        options: ["Marína", "Mária", "Mína", "Mája"],
        answer: "Mína",
      },
      {
        question: "Ktoré tvrdenie o Předspěve je najviac výstižné?",
        options: [
          "Spomína sa tam myšlienka presadzovania samostatnosti jednotlivých slovanských národov a ich utrpenie.",
          "Spomína sa tam myšlienka slovanskej vzájomnosti a utrpenie Slovanov.",
          "Spomína sa tam myšlienka slovanskej vzájomnosti a nadšenie z radosti Slovanov.",
          "Spomína sa tam myšlienka presadzovania samostatnosti jednotlivých slovanských národov a nadšenie z ich radosti.",
        ],
        answer:
          "Spomína sa tam myšlienka slovanskej vzájomnosti a utrpenie Slovanov.",
      },
      {
        question:
          "Koľko stôp obsahuje jeden dvojverš, ktorými je tvorený Předspěv zo Slávy dcéra?",
        options: ["9 stôp", "10 stôp", "11 stôp", "12 stôp"],
        answer: "11 stôp",
      },
      {
        question:
          "Ktoré tvrdenie najviac vystihuje literárny smer romantizmus?",
        options: [
          "Literárny smer, ktorý podriaďuje osobné šťastie človeka v spoločnosť, podmienený revolúciami proti feudalizmu.",
          "Literárny smer, ktorý hlása právo každého jednotlivca na vlastné šťastie, podmienený revolúciami proti feudalizmu.",
          "Literárny smer, ktorý hlása právo každého jednotlivca na vlastné šťastie, podmienený buržoáznymi revolúciami.",
          "Literárny smer, ktorý podriaďuje osobné šťastie človeka v spoločnosť, podmienený buržoáznymi revolúciami.",
        ],
        answer:
          "Literárny smer, ktorý hlása právo každého jednotlivca na vlastné šťastie, podmienený buržoáznymi revolúciami.",
      },
      {
        question: "Historická romantická postava je častokrát:",
        options: [
          "subjektivizovaná, sú jej pripisované také vlastnosti, aké ma autor.",
          "neidealizovaná, sú jej pripisované horšie vlastnosti ako v skutočnosti.",
          "idealizovaná, sú jej pripisované lepšie vlastnosti ako v skutočnosti.",
          "objektivizovaná, sú jej pripisované reálne vlastnosti bez skreslenia.",
        ],
        answer:
          "idealizovaná, sú jej pripisované lepšie vlastnosti ako v skutočnosti.",
      },
      {
        question:
          "Ktoré storočie a roky najlepšie zodpovedajú literárnemu smeru - romantizmu vo svete?",
        options: [
          "koniec 19. storočia",
          "prvá polovica 19 storočia a druhá polovica 19. storočia",
          "koniec 18. storočia a prvá polovica 19. storočia",
          "koniec 18. storočia",
        ],
        answer: "koniec 18. storočia a prvá polovica 19. storočia",
      },
      {
        question: "Aký literárny žáner predstavuje Kapitánova dcéra?",
        options: [
          "ľúbostný román",
          "ľúbostná novela",
          "historický román",
          "historická novela",
        ],
        answer: "historická novela",
      },
      {
        question: "Ak spravíme rozbor diela Kapitánova dcéra, zistíme, že:",
        options: [
          "Dielo je písané prevažne formou zápiskov hlavnej postavy na slobode.",
          "Dielo je písané prevažne formou ľúbostných listov jednej hlavnej postavy.",
          "Dielo je písané prevažne formou ľúbostných listov, ktoré si vymieňajú dve hlavné postavy.",
          "Dielo je písané prevažne formou zápiskov hlavnej postavy z väzenia.",
        ],
        answer:
          "Dielo je písané prevažne formou zápiskov hlavnej postavy na slobode.",
      },
      {
        question: "Do ktorého literárneho smeru patrí Kapitánova dcéra?",
        options: [
          "klasicizmus",
          "romantizmus",
          "realizmus",
          "medzivojnová literatúra",
        ],
        answer: "romantizmus",
      },
      {
        question:
          "Aké je prvé meno hlavnej mužskej postavy v diele Kapitánova dcéra?",
        options: [
          "Andrej Griňov",
          "Peter Griňov",
          "Ondrej Griňov",
          "Pavol Griňov",
        ],
        answer: "Peter Griňov",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z možností zobrazuje správne ukončenie diela Kapitánova dcéra?",
        options: [
          "Hlavná postava Griňov pri úteku z väzenia zomrie.",
          "Hlavná postava Griňov je oslobodená z väzenia, ale zomiera z vyčerpania.",
          "Hlavná postava Griňov je oslobodená a prežije.",
          "Hlavná postava Griňov síce prežije, ale až do konca svojho života je uväznená.",
        ],
        answer: "Hlavná postava Griňov je oslobodená a prežije.",
      },
      {
        question:
          "Ktorý literárny druh najviac prevládal v slovenskej romantickej literatúre?",
        options: ["dráma", "epika", "lyrika", "všetky rovnako"],
        answer: "lyrika",
      },
      {
        question:
          "Ktorý z uvedených slovenských autorov nepatril medzi štúrovcov a teda nepatril ani do slovenského romantizmu?",
        options: [
          "Ján Botto",
          "Andrej Sládkovič",
          "Ján Kollár",
          "Samo Chalupka",
        ],
        answer: "Samo Chalupka",
      },
      {
        question:
          "Ľudovít Štúr začal vydávať prvé slovenské noviny - Slovenskje národňje novini. Ako sa volala príloha k novinám?",
        options: [
          "Orol skálni",
          "Orol tatránski",
          "Tatránski orol",
          "Skálni orol",
        ],
        answer: "Orol tatránski",
      },
      {
        question: "Ktoré tvrdenie o názve diela Marína je pravdivé?",
        options: [
          "Marína je fiktívnym symbolom krásy",
          "Marína je fiktívnym symbolom lásky.",
          "Marína je fiktívna osoba, ktorej autor prejavuje lásku.",
          "Marína je reálna osoba, do ktorej bol autor zamilovaný.",
        ],
        answer: "Marína je fiktívna osoba, ktorej autor prejavuje lásku.",
      },
      {
        question:
          "Ktorý rým je použitý v prvých štyroch veršoch druhej strofy básne?",
        options: [
          "združený rým",
          "striedavý rým",
          "obkročný rým",
          "postupný rým",
        ],
        answer: "striedavý rým",
      },
      {
        question: "Aké ďalšie dielo napísal autor básne Marína?",
        options: ["Slávy Dcéra", "Smrť Jánošíkova", "Detvan", "Mor ho!"],
        answer: "Mor ho!",
      },
      {
        question: "Ktorý národ/etnikum sa spomína v básnickej skladbe Mor ho!",
        options: ["Rimania", "Rusi", "Tatári", "Maďari"],
        answer: "Rimania",
      },
      {
        question: "Aký typ hrdinu je možné určiť z obsahu diela Mor ho!",
        options: [
          "individuálny hrdina",
          "kolektívny hrdina",
          "anti-hrdina",
          "Všetky možnosti sú správne.",
        ],
        answer: "kolektívny hrdina",
      },
      {
        question: "Z pohľadu žánru je dielo Mor ho!",
        options: [
          "lyrická báseň",
          "epická báseň",
          "lyrickoepická báseň",
          "epos",
        ],
        answer: "lyrickoepická báseň",
      },
      {
        question: "Ktorý druh rýmu je využívaný v Mor ho!",
        options: [
          "združený rým",
          "striedavý rým",
          "obkročný rým",
          "postupný rým",
        ],
        answer: "striedavý rým",
      },
      {
        question:
          "Z koľkých spevov sa skladá lyrickoepická báseň Smrť Jánošíkova?",
        options: ["6", "7", "8", "9"],
        answer: "9",
      },
      {
        question:
          "Čo sa stane na konci diela Smrť Jánošíkova s postavou Jánošíka?",
        options: [
          "Ľud sa pasívne prizerá na to, ako Jánošík umiera.",
          "Ľud sa síce pasívne prizerá na jeho smrť, no Jánošíkovi sa podarí ožiť vďaka kráľovnej víl.",
          "Ľud aktívne bojuje za Jánošíka, no aj napriek tomu Jánošík umiera.",
          "Prizerajúci ľud nechce nechať Jánošíka zomrieť, no vďaka kráľovnej víl sa im to nepodarí.",
        ],
        answer: "Ľud sa pasívne prizerá na to, ako Jánošík umiera.",
      },
      {
        question: "Čo symbolizuje smútok v básni Smrť Jánošíkova?",
        options: [
          "odstrčenosť autora na okraj spoločnosti",
          "porevolučné sklamanie",
          "smrť autorovej lásky",
          "utrpenie Jánošíka",
        ],
        answer: "porevolučné sklamanie",
      },
      {
        question:
          "Ktorá dvojica pojmov najlepšie vystihuje báseň Smrť Jánošíkova?",
        options: [
          "elegickosť a reflexia",
          "alegória a žalm",
          "óda a žalm",
          "Ani jedna z uvedených možnosti necharakterizuje báseň.",
        ],
        answer: "elegickosť a reflexia",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich tvrdení o obsahu básnickej skladby je pravdivé Smrť Jánošíkova?",
        options: [
          "Hlavná tragika je v smrti Jánošíka.",
          "Kráľovná víl predstavuje heroizmus.",
          "Jánošík je alegorická bytosť.",
          "Všetky uvedené tvrdenia sú pravdivé.",
        ],
        answer: "Jánošík je alegorická bytosť.",
      },
      {
        question: "Z ktorého smeru/filozofie čerpá realizmus ideove základy?",
        options: ["negativitmus", "pozitivizmus", "vitalizmus", "symbolizmus"],
        answer: "pozitivizmus",
      },
      {
        question:
          "Ktorý žáner je počas v realistickej literatúre najmenej zastúpený?",
        options: ["román", "novela", "poviedka", "rozprávka"],
        answer: "rozprávka",
      },
      {
        question: "Ktoré tvrdenie o realizme v literatúre je najviac pravdivé?",
        options: [
          "Skutočnosti sú zobrazované čo najviac objektívne.",
          "Skutočnosti sú zobrazované viac subjektívne ako objektívne.",
          "V literatúre prevláda subjektivizmus nad objektivizmom.",
          "Subjektivizmus aj objektivizmus sú v realistickej literatúre rozvnomerne zastúpené.",
        ],
        answer: "Skutočnosti sú zobrazované čo najviac objektívne.",
      },
      {
        question:
          "Ktoré tvrdenie o realizme v literatúre možno považovať za pravdivé?",
        options: [
          "Postava je typický hrdina v typickom prostredí.",
          "Hlavný konflikt je medzi snom a skutočnosťou.",
          "Literatúra je zameraná na historicé témy.",
          "Poézia sa počas realizmu takmer vôbec nepísala, degradovala.",
        ],
        answer: "Postava je typický hrdina v typickom prostredí.",
      },
      {
        question: "Ktoré z nasledujúcich diel nenapísal Dostojevskij?",
        options: [
          "Bratia Karamazovci",
          "Vojna a mier",
          "Idiot",
          "Zločin a trest",
        ],
        answer: "Vojna a mier",
      },
      {
        question:
          "Ktorá možnosť je fakticky správna pre vlny slovenského realizmu?",
        options: [
          "1. vlna - 1900-1918, kritický realizmus; 2. vlna - 1918-1945, opisný realizmus",
          "1. vlna - 1880-1900, kritický realizmus; 2. vlna - 1900-1918, opisný realizmus",
          "1. vlna - 1900-1918, opisný realizmus; 2. vlna - 1918-1945, kritický realizmus",
          "1. vlna - 1880-1900, opisný realizmus; 2. vlna - 1900-1918, kritický realizmus",
        ],
        answer:
          "1. vlna - 1880-1900, opisný realizmus; 2. vlna - 1900-1918, kritický realizmus",
      },

      {
        question: "Ktorí z autorov nepatrí do 2. vlny slovenského realizmu?",
        options: ["Vansová", "Timrava", "Tajovský", "Vajanský"],
        answer: "Vansová",
      },
      {
        question:
          "Ktorý literárny druh bol počas prvej vlny slovenského realizmu najmenej rozvinutý?",
        options: ["lyrika", "epika", "dráma", "všetky literárne druhy rovnako"],
        answer: "dráma",
      },
      {
        question: "Ktoré dielo patrí do prvej vlny slovenského realizmu?",
        options: ["Ťapákovci", "Krvavé sonety", "Maco Mlieč"],
        answer: "Krvavé sonety",
      },
      {
        question: "Ktoré dielo nepatrí do druhej vlny slovenského realizmu?",
        options: [
          "Mamka Pôstková",
          "Maco Mlieč",
          "Hájnikova žena",
          "Statky-zmätky",
        ],
        answer: "Maco Mlieč",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich diel z obdobia realizmu nepatrí do drámy ako literárneho druhu?",
        options: ["Rysavá jalovica", "Matka", "Ženský zákon", "Statky-zmätky"],
        answer: "Rysavá jalovica",
      },
      {
        question: "Z hľadiska literárneho žánru je Dom v stráni:",
        options: [
          "sociálna novela",
          "historický román",
          "sociálny román",
          "historická novela",
        ],
        answer: "sociálny román",
      },
      {
        question:
          "Ktorá možnosť o spoločenských vrstvách z diela Dom v stráni je pravdivá?",
        options: [
          "Dôraz je kladený na neprekonateľné rozdiely medzi statkármi a veľkopodnikateľmi.",
          "Dôraz je kladený na neprekonateľné rozdiely medzi težakmi a statkármi.",
          "Dôraz je kladený na prekonanie rozdielov medzi težakmi a veľkopodnikateľmi.",
          "Dôraz je kladený na prekonanie rozdielov medzi težakmi a statkármi.",
        ],
        answer:
          "Dôraz je kladený na neprekonateľné rozdiely medzi težakmi a statkármi.",
      },
      {
        question: "Postava Zandome v Dom v stráni predstavuje:",
        options: [
          "novú rodiacu sa spoločenskú vrstvu",
          "spoločenskú vrstvu, pre ktorú nie je možné zmierenie spoločenských vrstiev",
          "spoločenskú vrstvu, ktorá pomôže zmiereniu ostatných spoločenských vrstiev",
          "stálu konzervatívnu spoločenskú vrstvu",
        ],
        answer: "novú rodiacu sa spoločenskú vrstvu",
      },
      {
        question:
          "Ktorá postava z diela Dom v stráni nepredstavuje najnižšiu spoločenskú vrstvu?",
        options: ["Matija", "Katica", "Mate", "Niko"],
        answer: "Niko",
      },
      {
        question:
          "Spoločenské rozdiely v diele Dom v stráni sa najviac ukazujú pri:",
        options: [
          "spoločenskom tanci",
          "návšteve u veľkopodnikateľov",
          "návšteve u težakov",
          "návšteve u statkárov",
        ],
        answer: "návšteve u veľkopodnikateľov",
      },
      {
        question: "Ktoré tvrdenie o konci diela Dom v stráni je pravdivé?",
        options: [
          "Katica sa rozvedie a vezme si iného muža.",
          "Katica ostane sama.",
          "Katica si vezme Nika.",
          "Katica si vezme Paška.",
        ],
        answer: "Katica si vezme Paška.",
      },
      {
        question:
          "Ktorý literárny žáner predstavuje dielo Keď báčik z Chochoľova umrie?",
        options: [
          "novela so spoločenským motívom",
          "humoristický román",
          "humoristická poviedka",
          "veselohra",
        ],
        answer: "humoristická poviedka",
      },
      {
        question:
          "Keď báčik z Chochoľova umrie z obdobia slovenského realizmu zobrazuje predovšetkým:",
        options: [
          "úpadok podnikateľskej vrstvy",
          "zmierenie spoločenských vrstiev",
          "upadajúcu vrstvu zemianstva",
          "novú spoločenskú vrstvu sedliakov",
        ],
        answer: "upadajúcu vrstvu zemianstva",
      },
      {
        question: "Postava Aduš z diela Keď báčik z Chochoľova umrie bol:",
        options: [
          "bohatý zeman",
          "bohatý sedliak",
          "chudobný sedliak",
          "chudobný zeman",
        ],
        answer: "chudobný zeman",
      },
      {
        question:
          "Postavy v diele Keď báčik z Chochoľova umrie, Aduš a Ondrej :",
        options: [
          "tvorili protiklad",
          "predstavovali súlad spoločenských vrstiev",
          "predstavovali novú spoločenskú vrstvu",
          "predstavovali rovnakú spoločenskú vrstvu",
        ],
        answer: "tvorili protiklad",
      },
      {
        question:
          "Ktorá charakteristika hlavných postáv z diela Keď báčik z Chochoľova umrie je pravdivá?",
        options: [
          "Ondrej - lenivý, chudobný; Aduš - lenivý no bohatý",
          "Ondrej - šikovný, no lenivý; Aduš - činorodý",
          "Ondrej - šikovný a činorodý; Aduš - lenivý a pyšný",
          "Ondrej - pyšný a lenivý; Aduš - šikovný a bohatý",
        ],
        answer: "Ondrej - šikovný, no lenivý; Aduš - činorodý",
      },
      {
        question:
          "Ktoré tvrdenie o báčikovi z diela Keď báčik z Chochoľova umrie je pravdivé?",
        options: [
          "Na začiatku diela báčik zomiera a zanecháva jednej z hlavných postáv dedičstvo.",
          "Na začiatku diela báčik z Chochoľova umrie, no nezanecháva hlavným postavám žiadne dedičstvo.",
          "Na konci diela báčik umiera a zanechá jednej z hlavných postáv dedičstvo.",
          "Na konci diela báčik umiera a nezanecháva dedičstvo ani jednej hlavnej postave.",
        ],
        answer:
          "Na konci diela báčik umiera a zanechá jednej z hlavných postáv dedičstvo.",
      },
      {
        question:
          "Hlavným obchodným tovarom spomínaným v diele Keď báčik z Chochoľova umrie je:",
        options: ["stromy", "obilie", "pôda", "slama"],
        answer: "obilie",
      },
      {
        question: "Ktorý literárny žáner predstavuje dielo Statky-zmätky?",
        options: ["román", "novela", "poviedka", "dráma"],
        answer: "dráma",
      },
      {
        question: "Dielo Statky-zmätky patrí do:",
        options: [
          "1. vlny slovenského literárneho realizmu - opisný realizmus",
          "1. vlny slovenského literárneho realizmu - kritický realizmus",
          "2. vlny slovenského literárneho realizmu - opisný realizmus",
          "2. vlny slovenského literárneho realizmu - kritický realizmus",
        ],
        answer: "2. vlny slovenského literárneho realizmu - kritický realizmus",
      },
      {
        question: "Ktorá postavy patrila do rodiny Ľavkovcov?",
        options: ["Tomáš", "Zuzka", "Žofa", "Ondrej"],
        answer: "Žofa",
      },
      {
        question:
          "Ktorá charakteristika postavy z diela Statky-zmätky  nie je správna?",
        options: [
          "Žofa bola neúprimná.",
          "Jano bol nešikovný a lenivý.",
          "Ďurko mal úspech u žien.",
          "Zuzka bola tichá a ústupčivá.",
        ],
        answer: "Jano bol nešikovný a lenivý.",
      },
      {
        question: "Hlavný motív Statky-zmätky  diela  je:",
        options: [
          "nesúlad spoločenských vrstiev",
          "boj mladomanželov o majetok",
          "nevera v dedinskom prostredí",
          "ani jedna možnosť nie je správna",
        ],
        answer: "boj mladomanželov o majetok",
      },
      {
        question:
          "Výsledný koniec u Ďurka a Zuzky v diele Statky-zmätky je taký, že:",
        options: [
          "manželia ostanú spolu, ale bez majetku",
          "mladomanželia žijú oddelene s rozdeleným majetkom",
          "mladomanželia ostanú oddelene a bez majetku",
          "manželka ostane sama s dieťaťom a sľúbeným majetkom",
        ],
        answer: "mladomanželia ostanú oddelene a bez majetku",
      },
      {
        question:
          "Ktorý literárny žáner a typ realizmu predstavuje dielo Ťapákovci?",
        options: [
          "román - opisný realizmus",
          "novela - opisný realizmus",
          "román - kritický realizmus",
          "novela - kritický realizmus",
        ],
        answer: "novela - kritický realizmus",
      },
      {
        question: "Hlavnou témou diela Ťapákovci  je:",
        options: [
          "neprekonateľné rozdiely v spoločenských vrstvách",
          "hádky pre majetok",
          "zaostalý spôsob života",
          "zmierenie rodiny",
        ],
        answer: "zaostalý spôsob života",
      },
      {
        question: "Ktorá charakteristika je pravdivá pre Iľu (Ťapákovci)?",
        options: ["tichá", "lenivá", "hlúpa", "sebavedomá"],
        answer: "sebavedomá",
      },
      {
        question: "Na konci diela Ťapkákovci:",
        options: [
          "sa uskutoční svadba.",
          "prehovorí Iľa Anči do duše.",
          "Paľo postaví dom.",
          "všetky postavy nakoniec stagnujú.",
        ],
        answer: "Paľo postaví dom.",
      },
      {
        question: "Z pohľadu literárneho žánru je dielo Maco Mlieč:",
        options: [
          "kriticko-realistická novela",
          "kriticko-realistická poviedka",
          "opisno-realistická poviedka",
          "opisno-realistická novela",
        ],
        answer: "kriticko-realistická poviedka",
      },
      {
        question:
          "Ktorá možnosť najlepšie opisuje postavy Maca a gazdu (Maco Mlieč) a ich pracovný vzťah?",
        options: [
          "Gazda mu nechcel platiť, no Maco aj tak nemal kam inam ísť.",
          "Gazda mu platil málo, no Maco sa o peniaze nestaral.",
          "Gazda mu platil veľa, no Maco sa cítil dlžný, a tak sa vždy uskromnil.",
          "Gazda mu nemal viac zaplatiť, no Maco sa vždy uskromnil.",
        ],
        answer: "Gazda mu platil málo, no Maco sa o peniaze nestaral.",
      },

      {
        question: "Na konci príbehu Maco Mlieč:",
        options: [
          "vrátil gazda Macovi to, čo mu dlhoval a ešte viac.",
          "sa Maco spýtal gazdu, či mu nie je niečo dlžný.",
          "sa gazda spýtal Maca, čo mu je dlžný.",
          "si Maco nárokoval len to, na čo mal morálne právo.",
        ],
        answer: "sa Maco spýtal gazdu, či mu nie je niečo dlžný.",
      },
      {
        question:
          "Ktorá možnosť správne ohraničuje obdobie literárnej moderny?",
        options: [
          "Obdobie literárnej moderny sa začalo až na začiatku 20. storočia",
          "Pre obdobie literárnej moderny je typický prelom 19. a 20. storočia.",
          "Obdobie literárnej moderny sa skončilo spolu s 19. storočím.",
          "Obdobie literárnej moderny sa začalo 1. svetovou vojnou.",
        ],
        answer:
          "Pre obdobie literárnej moderny je typický prelom 19. a 20. storočia.",
      },
      {
        question: "Ktoré umelecké smery možno zaradiť do literárnej moderny?",
        options: [
          "symbolizmus, naturizmus a impresionizmus",
          "impresionizmus, dekadencia a symbolizmus",
          "vitalizmus, dekadencia a impresionizmus",
          "naturizmus, vitalizmus a dekadencia",
        ],
        answer: "impresionizmus, dekadencia a symbolizmus",
      },
      {
        question: "Ktorý motív nie je typický pre literárnu modernu?",
        options: [
          "motív mesta",
          "motív samoty",
          "motív domova",
          "motív dediny",
        ],
        answer: "motív domova",
      },
      {
        question: "Názov zbierky Nox et solitudo v preklade znamená:",
        options: ["ticho a tma", "noc a tma", "ticho a samota", "noc a samota"],
        answer: "noc a samota",
      },
      {
        question:
          "Ktorý umelecký smer literárnej moderny reprezentuje básnická zbierka Nox et solitudo?",
        options: [
          "expresionizmus a impresionizmus",
          "symbolizmus a impresionizmus",
          "vitalizmus a symbolizmus",
          "nadrealizmus a symbolizmus",
        ],
        answer: "symbolizmus a impresionizmus",
      },
      {
        question:
          "Ktoré motívy sú v básnickej zbierke Nox et solitudo zastúpené?",
        options: [
          "smútok, láska, osamelosť",
          "krása, láska, smútok, radosť zo života",
          "radosť zo života, krása, nešťastná láska, národná téma",
          "osamelosť, prírodné motívy, dedinská tematika, šťastná láska",
        ],
        answer: "smútok, láska, osamelosť",
      },
      {
        question: "Ktorý autor napísal dielo Jozef Mak?",
        options: [
          "Martin Kukučín",
          "Jozef Cíger-Hronský",
          "Jozef Gregor-Tajovský",
          "Božena Slančíkova-Timrava",
        ],
        answer: "Jozef Cíger-Hronský",
      },
      {
        question: "Aký literárny žáner predstavuje dielo Jozef Mak?",
        options: ["román", "novela", "poviedka", "rozprávka"],
        answer: "román",
      },
      {
        question:
          "Do ktorého literárneho smeru môžeme zaradiť dielo Jozef Mak?",
        options: [
          "opisný realizmus",
          "kritický realizmus",
          "sociálno-psychologický realizmus",
          "nadrealizmus",
        ],
        answer: "sociálno-psychologický realizmus",
      },
      {
        question:
          "Ktoré postavy v diele Jozef Mak predstavujú medzi sebou najväčší kontrast?",
        options: [
          "Maruša a Jano, Jozef a Jula",
          "Jano a Jozef, Maruša a Jula",
          "Maruša a Jozef, Jano a Jula",
          "Maruša a všetky ostatné postavy",
        ],
        answer: "Maruša a Jozef, Jano a Jula",
      },
      {
        question:
          "Ktoré z nasledujúcich tvrdení o obsahu diela Jozef Mak je ako jediné pravdivé?",
        options: [
          "Maruša pod vplyvom alkoholu takmer utopila Julu.",
          "Zatiaľ čo bol Jozef na vojne, brat Jano mu prebral Marušu a za oplátku mu postavil dom.",
          "Jozef skončil na konci diela sám s dvomi deťmi.",
          "Jozef Mak mal nemanželské dieťa s Marušou.",
        ],
        answer: "Jozef skončil na konci diela sám s dvomi deťmi.",
      },
      {
        question:
          "Čo predstavuje priezvisko hlavnej postavy v diele Jozef Mak?",
        options: [
          "Osobnostné vlastnosti.",
          "Nevyspytateľný osud.",
          "Vnútornú silu.",
          "Nie je ničím výnimočný.",
        ],
        answer: "Nie je ničím výnimočný.",
      },
      {
        question: "Kto je autorom diela Drak sa vracia?",
        options: [
          "Milo Urban",
          "Dobroslav Chrobák",
          "Peter Jilemnický",
          "Ladislav Mňačko",
        ],
        answer: "Dobroslav Chrobák",
      },
    ],
  },
];
